_3\. 罗马因基督教而改变。七个教会区。君士坦丁之前最古老的教堂。教堂的建筑形式。

当基督教将它的根深深扎入帝国罗马，并用它的神秘将其笼罩，从而带来世界历史上最非凡的现象之一的蜕变时，它对这座城市的形态产生了三重影响：破坏、创造和重塑。通常可以认为，这三种作用是并行不悖的。但是，当一个新的原则作为萌芽植入一个旧的系统时，生命法则就要求它在旧的系统被摧毁或改造之前，首先产生自己的形式。一个重要的事实是，基督教会在其存在的最初时期就已经占有了罗马城，将其划分为自己的七个精神区域行政系统，独立于十四个民事区域之外。据说，这些区域是殉道者故事的公证人或记录人以及教会教义或纪律的七位执事或监护人的区域。多米蒂安统治时期的第四任罗马主教克莱门特已经做出了这样的安排：据说第六任主教埃瓦里斯图斯在特拉扬时期将教区分配给了执事，并将头衔（即城市的教区教堂）分配给了长老。

这些教区的数量要么与帝国的教区相联系（每个教区由两个教区组成），要么与相同数量的监护人队伍相联系，人们试图重新确定它们的边界，但都徒劳无功。根据最新研究，结果如下：I.教会区包括 I.、II.和 III.市民区、 十二.和十三.市民区（Porta Capena、Piscina Publica 和 Aventinus）；二.大致包括二.和八.市民区（Coelimontium 和 Forum Romanum）；三.包括三.和五.市民区（Isis and Serapis 和 Aventinus）。(Isis and Serapis and Esquiliae）；第四区包括第六区，或许还有第四公民区（Alta Semita 和 Templum Pacis）；第五区大致相当于第七公民区（Via Lata）和第九公民区的一部分（弗拉米尼乌斯广场）；第六区包括第九公民区，一直延伸到梵蒂冈。最后，七区相当于十四区（特拉斯提维里）。罗马的这种古老的教会分区一直保留到十一世纪，与市政分区一起供教会使用。

我们对罗马最古老教堂的了解也同样不全面，这些教堂都是克莱门特主教的领地。在五世纪初的霍诺留时代，这里已经有了许多令人尊敬的教堂。一些教堂在君士坦丁之前就已建成，另一些则是在这位皇帝统治时期建立的，还有不少是在他的继任者领导下由主教们建造的，他们可以完全自由地选择地点。即使在君士坦丁时代，最古老的基督教寺庙也只是在罗马郊区建立的，因为它们几乎都是坟墓或地下墓穴教堂。在罗马的实际中心地区，有 IV. 和平神殿、八. 罗马广场、X. Palatinus 和 XI. 在罗马的实际中心地区，即四号和平圣殿（Templum Pacis）、八号罗马广场（VIII. 新的崇拜才逐渐渗透到这座异教城市的中心；基督教堂建在旧神的庙宇旁，不久又建在庙宇内。

传说中，普登蒂亚纳大教堂是罗马的第一座教堂。据传说，使徒彼得住在帕特里西乌斯河畔的埃斯基林，元老普登斯和他的妻子普里西拉的宫殿里，并在那里建造了一座祈祷室。圣保罗在他的书信中提到的普登斯的儿子诺瓦图斯和提摩太曾在这里洗过澡；据说皮乌斯一世主教（约 143 年）应圣母普拉西迪斯的请求在这里建立了一座教堂。在君士坦丁时代之前的迫害时期，基督徒没有公共教堂，只能在私人（即房主）提供的房屋中聚会。自从君士坦丁颁布了信仰自由法令后，这些古老的祈祷所就变成了教堂：然后，它们保留了创建者虔诚的名字，有些至今仍保留着这个名字。在罗马所有教堂中，圣普丹提亚纳教堂（St Pudentiana）是第一个被载入_Liber Pontificalis_的教堂。它的护民官仍保留着古老的马赛克，表现了基督在十二使徒和普登斯的两个女儿（普拉西迪斯和普登蒂娜）之间的情景。这些马赛克无疑是罗马所有马赛克中最华丽的，具有真正美丽而纯正的风格，在教皇西里库斯（Siricius，384-389 年）时期开始制作，由因诺琴蒂乌斯一世（Innocentius I，402-417 年）完成。皮乌斯一世的兄弟圣帕斯托尔教堂与这座教堂合二为一。

卡利斯图斯一世主教（Calixtus I，217-222 年），著名的地下墓穴就是以他的名字命名的，他被认为是特拉斯提维雷圣玛丽亚大教堂的首建者，但这是没有理由的；他的继任者被认为是圣塞西莉亚教堂的建造者。阿汶丁山最古老的圣亚历克修斯教堂和圣普里斯卡教堂据说建于四世纪初。然而，所有这些君士坦丁时代以前的大殿都值得怀疑。

只是在君士坦丁给予基督徒完全的礼拜自由之后，罗马才修建了规模更大、有时甚至更宏伟的大殿。它们的建筑形式早在地下墓穴中就已形成，就像教堂的崇拜一样，似乎已基本完成，并在随后的几个世纪中一直是基本法则。罗马人仍然在华丽的柱式神庙中向神灵献祭，他们可以用嘲笑的眼光蔑视那些基督教神庙，这些神庙把柱子像抢劫一样藏在建筑内部，把神庙正面藏在有围墙的前院后面，前院中央是一个喷泉。在那个时代，美术的力量消亡了，就像古代的诗歌和科学一样。在罗马，两个文化时代之间的界石--君士坦丁的凯旋门--仍然证明了它的消亡，罗马元老院用从献给特拉扬的荣誉拱门上偷来的雕塑装饰了凯旋门。但由于这些还不够，在世的艺术家们不得不自己动手制作一些浮雕，他们不得不承认，他们祖先的理想已经消失，野蛮时代已经来临。君士坦丁的凯旋门成了希腊和罗马艺术的停尸石。

绘画与雕塑有着同样的命运，但它更为幸运。它的动机已经耗尽，似乎只能跟随君士坦丁皇帝前往拜占庭，乖乖地为基督教服务。在罗马，从五世纪开始，马赛克放弃了古人欢快的理想，在地下墓穴中以优美的装饰重新出现，并在帝国时代遗留下来的技术的支持下，转向了音乐。马赛克本质上是腐朽的艺术，是野蛮的金色花；它的特征与等级专制时代相吻合，在失去自由制度之后，国家和教会中弥漫着金色锦缎的官僚作风。然而，在科学之光已经熄灭的几个世纪中，马赛克却以惊人的活力表现了宗教激情的深沉、神秘、严肃、阴森、孤独及其狂热的能量。

古人的建筑也是如此。正是在这门艺术中，罗马人的伟大精髓曾经得到了最原始的表达，直到他们的活动随着政治生活的衰落而消亡。他们在罗马最后的重要作品是太阳神庙、奥勒良城墙、戴克里先浴场、马克森提斯圆形广场、新大教堂和君士坦丁浴场。从那以后，罗马再也没有建造过任何罗马意义上的建筑。理想主义的内在冲动赋予了建筑以活力和力量，但手工艺或技术也失去了往日的坚固。由于达到了古代文明的极限，建筑不得不放弃自己的想法，被迫建造教堂而不是神庙，并发现自己陷入了一种奇怪的尴尬境地。它不得不憎恨一切异教的东西，不得不征服古人的完美形式，于是它本能地从文明彻底的宫廷大厅或大殿中借鉴了教堂的形状，这符合基督教团体的结构和礼仪需要；但与此同时，地下墓穴中殡仪馆的建筑布局也被移植到了这些教堂中。就这样，从异教古迹中提取原材料和模制材料的建筑应运而生；柱式房屋等古代基本特征被采用，但又注入了新信仰的原始精神。这种建筑特色的魅力在于朴实无华而又庄严简洁，整体构思和谐，音乐装饰和古代柱子的使用使其更显优雅。然而，教堂经历了不断的增建和改建，这是旧神庙的数学完美性所不允许的。教堂随着崇拜的增加而扩大；小教堂和小礼拜堂的宗教性扩建以及祭坛甚至坟墓数量的增加使教堂面目全非，以至于教堂又变回了地下墓穴。在这段历史中，我们找不到一座罗马大教堂没有经过多次改造。
